\documentclass{minimal}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[]{Garamond}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,fit,calc}
\begin{document}
\begin{tikzpicture}[ 
    cx/.style={text width=4cm},
    ex/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont\color{black!70}\itshape, text width=4cm},
    box/.style={draw=black!50},
    abv/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont} 
]
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (alatop) [cx] { cx: alatopiikki \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:alatop}, s. \pageref{mat:alatop})}};
    \node (alatop-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of alatop.south] {
        1930-luvulla Tintti kehittyi kuvaukseksi politiikasta, sodan jälkeen Tintti manifestoi - -
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:herge}, s. \pageref{ex:herge})}
    };
    \node (alatopb) [box, fit={(alatop) (alatop-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (s3alatop) [cx, above left=3cm and -1.3cm of alatopb.north] { cx: S2/S3-alatopiikki \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:alatop}, s. \pageref{mat:alatop})}};
    \node (s3alatop-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of s3alatop.south] {
        Moko on myynyt vuodesta 1991 saakka kaikenlaista sisustustavaraa.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:moko}, s. \pageref{ex:moko})}
    };
    \node (s3alatopb) [box, fit={(s3alatop) (s3alatop-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (absalatop) [cx, above=of alatop.north east] { cx: abstr. alatopiikki };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (segaja) [cx, right=of alatop.east] { cx: segm. ajanjakso \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:alatopaika}, s. \pageref{mat:alatopaika})}};
    \node (segaja-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of segaja.south] {
        неделя разбита на тематические дни: во вторник вас ждет школа мам, в среду череда - -, в четверг вы  - -
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:vsjanedelja}, s. \pageref{ex:vsjanedelja})}
    };
    \node (segajab) [box, fit={(segaja) (segaja-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (top) [cx, right=of segaja.east] { cx: topikaalinen  \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:top}, s. \pageref{mat:top})}};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (top-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of top.south] {
        В то время жители этих мест занимались в основном скотоводством, земледелием.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:skotovodstvo}, s. \pageref{ex:skotovodstvo})}
    };
    \node (topb) [box, fit={(top) (top-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (s3top) [cx, above left=3cm and -3.4cm of topb.north] { cx: topikaalinen S2/S3 };
    \node (s3top-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of s3top.south] {
        Leijonat pelaa nykyään paitsi käsillä olevaa peliä myös koko turnausta.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:sihvola}, s. \pageref{ex:sihvola})}
    };
    \node (s3topb) [box, fit={(s3top) (s3top-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (s4top) [cx, below left=1.4cm and -3.4cm of topb.south] { cx: topikaalinen S4 };
    \node (maar) [cx, below left=2.4cm and 0.0cm of topb.south] { cx: määrä painottava };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (kontr) [cx, below left=1.3cm and 2cm of segajab.south] { cx: kontrastiivinen \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:kontr2}, s. \pageref{mat:kontr2})}};
    \node (kontr-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of kontr.south] {
        Brittituomioistuin peruutti joulukuussa - -; maaliskuussa toinen määräsi - -
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:kolmevanhempaa}, s. \pageref{ex:kolmevanhempaa})}
    };
    \node (kontrb) [box, fit={(kontr) (kontr-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (josk) [cx, below right=0.6cm and 0.3cm of kontrb.south] { cx: joskus--joskus  \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:joskus}, s. \pageref{mat:joskus})}};
    \node (josk-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of josk.south] {
        Toisinaan jotkut kristityt korostavat - - Lisäksi ajoittain jotkut --
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:armolahjat}, s. \pageref{ex:armolahjat})}
    };
    \node (joskb) [box, fit={(josk) (josk-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (jaks) [above=of absalatop.east] {cx: jakson aloittava };
    \draw[->] (absalatop) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (jaks);
    \node (abstop) [cx, above=of top.north west] { cx: abstr. topikaalinen};
    \draw[->] (absalatop) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (alatop);
    \draw[->] (absalatop) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (segaja);
    \draw[->] (segajab) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (kontrb);
    \draw[->] (abstop) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (segaja);
    \draw[->] (abstop) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (topb);
    \draw[] (kontrb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{P}$} (joskb);
    \draw[->] (topb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (s4top);
    \draw[->] (topb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (maar);
    \draw[->] (topb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (s3topb);
    \draw[->] (alatopb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (s3alatopb);
\end{tikzpicture}
\end{document}
